\tocChapter{Česta pitanja}

Jedno je razumjeti naredbe i terminologiju gita, a potpuno drugo je imati iskustvo u radu s gitom.
Da bi nekako došli do iskustva, trebamo imati osjećaj o tome koji su problemi koji se pojavljuju u radu i trebamo automatizirati postupak njihovog riješavanja.
U ovom poglavlju ćemo proći nekoliko takvih "situacija".

\tocSection{Jesmo li $push$ali svoje izmjene na udaljeni repozitorij?}

S klasičnim sustavima za verzioniranje, kod kojeg smo izmijenili može biti ili lokalno ne$commit$an ili $commit$an na centralnom repozitoriju.

Kao što sad već znamo, s gitom je stvar za nijansu složenija.
Naš kod može biti lokalno ne$commit$an, može biti $commit$an na našem lokalnom repozitoriju, a može biti i $push$an na udaljeni repozitorij.
Više puta mi se desilo da netko od kolega (tko tek uči git) pita "Kako to da moje izmjene nisu završile na produkciji\footnote{\dots{}ili produkcijskom $build$u.}, \textbf{iako sam ih $commit$ao}?".
Odgovor je jednostavan -- $commit$ao ih je lokalno, ali nije $push$ao na naš glavni repozitorij.

Problem kojeg on ima je u tome što nije nigdje jasno vidljivo jesu li izmjene iz njegove \verb+master+ grane $push$ane na udaljeni repozitorij.

Jednostavan način da to provjerimo je da provjerimo odnos između \verb+master+ i \verb+origin/master+.
Za svaki slučaj, prvo ćemo osvježiti stanje udaljenog repozitorija s:

\gitoutput{git fetch}

\dots{}i sad idemo \textbf{vizualno} proučiti odnos između naše dvije grane:

\gitoutput{gitk master origin/master}

Sad pogledajte na grafu je li:
\begin{itemize}
    \item \verb+master+ \textbf{ispred} \verb+origin/master+, u tom slučaju vi imate više $commit$ova od udaljenog repozitorija i možete ih $push$ati,
    \item \verb+master+ \textbf{iza} \verb+origin/master+, u tom slučaju vi imate manje $commit$ova od udaljenog repozitorija i trebate ih pokupiti s udaljenog repozitorija ($pull$ ili $rebase$),
    \item \verb+master+ i \verb+origin/master+ se nalaze na dvije grane koje su međusobno divergirale (u tom slučaju vi imate izmjene koje niste još $push$ali, ali trebate prije toga napraviti $pull$).
    \item \verb+master+ i \verb+origin/master+ pokazuju na isti čvor, tada je lokalno stanje potpuno isto ko i stanje udaljenog repozitorija.
\end{itemize}

Za primjere grafova, pogledajte poglavlje o prikazu grafova.

\tocSection{$Commit$ali smo u krivu granu}

Na primjer, slučajno smo commitali u \verb+master+, a trebali smo u \verb+unicode-fix+.
Pretpostavimo da su zadnja dva $commit$a iz \verb+master+ ona koja želimo prebaciti u ovu drugu granu.

Rješenje je jednostavno, prvo ćemo se prebaciti u tu drugu granu:

\gitoutput{git checkout unicode-fix}

Zatim ćemo preuzeti jedan po jedan ta dva $commit$a u trenutnu granu:

\gitoutput{git cherry-pick master\textasciitilde{}1\\
git cherry-pick master}

Podsjetimo se da je \verb+master+ naziv grane, ali i pokazivač na njegov zadnji $commit$, tako da \verb+git cherry-pick master+ preuzima samo taj zadnji $commit$.
Commit \verb+master~1+ se odnosi na pretposljednji u toj grani.

Umjesto \verb+master+ i \verb+master~1+ smo mogli koristiti i SHA1 identifikatore $commit$ova, koje možemo dobiti s \verb+git log master+.

Sad, kad smo te $commit$ove prebacili (i) u željenu granu, trebamo ih maknuti iz one u kojoj su neželjeni.
Idemo se prvo prešaltati na nju:

\gitoutput{git checkout master}

I, idemo ih obrisati:

\gitoutput{git reset --hard master\textasciitilde{}2}

\dots{}što tu granu resetira na stanje u \verb+master~2+ (a to je pred-predzadnji $commit$).

\tocSection{$Commit$ali smo u granu X, ali te commitove želimo prebaciti u novu granu}

$Commit$ali smo u \verb+master+, ali u jednom trenutku smo zaključili da te izmjene ne želimo tu.
Želimo stvoriti novu granu koja će nam sačuvati te $commit$ove, a \verb+master+ resetirati na isto stanje kao i u udaljenom repozitoriju.
Pa, idemo redom, s\dots

\gitoutput{git branch nova-grana}

\dots{}ćemo kreirati novu granu iz \verb+master+.
Te dvije grane su trenutno potpuno iste, dakle, upravo smo riješili prvi dio zadatka -- sačuvali smo $commit$ove iz \verb+master+ u drugoj grani.

S obzirom da nam stanje u \verb+master+ treba biti isto kao u \verb+origin/master+, prvo ćemo se potruditi da lokalno imamo ažurno stanje udaljenog repozitorija:

\gitoutput{git fetch}

\dots{}i sad idemo izjednačiti \verb+master+ i \verb+origin/master+:

\gitoutput{git reset --hard origin/master}

\tocSection{Imamo ne$commitane$ izmjene i git nam ne da prebacivanje na drugu granu}

Imamo li ne$commit$anih izmjena, git ponekad neće dopustiti prebacivanje ($checkout$anje) s grane na granu.
Ukoliko te izmjene predstavljaju neku logičnu cjelinu -- onda ćemo ih jednostavno $commit$ati i to nije problem.
No, ako se nalazimo na pola posla i to ne želimo\dots

To se može zaobići na dva načina.
Jedan je da koristimo naredbu \verb+git stash+\footnote{Detaljnije u poglavlju o manje korištenim naredbama.}, a drugi je da ipak -- $commit$ate.
Problem s ovim drugim pristupom je što ćemo imati djelomični $commit$ s poluzavršenim kodom.  
Međutim, kad se naknadno vratimo na ovu granu (nakon što obavimo posao na nekoj drugoj) -- možemo posao završiti i commitati ga s:

\gitoutput{git commit --amend -m "Novi komentar...}

I, osvježili smo prethodni polovični $commit$.
Ukoliko to činimo, treba samo pripaziti da svoj "privremeni" $commit$ ne $push$ate na udaljeni repozitorij dok nije gotov\footnote{To općenito vrijedi za $commit$ove, nemojte koristiti "commit --amend" ukoliko ste već $push$ali na udaljeni repozitorij.}.

\tocSection{Zadnjih $n$ $commit$ova treba "stisnuti" u jedan $commit$}

S \verb+git log+ ili \verb+gitk+ nađimo SHA1 identifikator zadnjeg $commit$a kojeg \textbf{želimo ostaviti netaknutog} (tj. sve $commitove$ \textbf{nakon} njega želimo "stisnuti" u jedan $commit$).
Neka je to, na primjer, \verb+15694d32935f07cc66dbc98fdd7b3b248d885492+.

Treba pripaziti se da lokalno u repozitoriju nemamo nikakvih ne$commit$anih izmjena i da se nalazimo u pravoj grani, a onda:

\gitoutput{git reset --soft 15694d32935f07cc66dbc98fdd7b3b248d885492}

Git će nas sad vratiti u povijest, ali datoteke će ostaviti u istom stanju u kakvom su bile snimljene.
Sad ih možemo $commit$ati iznova i dobiti ćemo ono što smo tražili.

\tocSection{$Push$ali smo u remote repozitorij izmjenu koju nismo htjeli}

Kad smo \textbf{lokalno} napravili izmjenu koju nismo htjeli -- možemo koristiti \verb+git reset --hard ...+.

Međutim, ako smo našu izmjenu $push$ali, onda je najbolje napraviti:

\gitoutput{git revert <nas\_commit>}

Podsjetimo se, \verb+revert+ stvara \textbf{novi} $commit$ koji \textbf{miče} izmjene koje smo prethodno napravili.
Nakon toga $push$ajmo još jednom na udaljeni repozitorij, i to je to.

Alternativa je da napravimo:

\gitoutput{git reset --hard <commit>\\
git push -f origin <grana>}

\dots{}međutim, to može biti problem ako je naše neželjene izmjene na udaljenom repozitoriju netko već preuzeo ($fetch$ao) kod sebe lokalno.

\tocSection{$Merge$ali smo, a nismo htjeli}

Ukoliko svoje izmjene niste $push$ali na udaljeni repozitorij, jednostavno nađite $commit$ prije vašeg $merge$a i napravite $reset$ na to mjesto.
Najčešće će biti dovoljno:

\gitoutputcommand{git reset --hard HEAD\^{}1}

Naravno, provjerite za svaki slučaj je li \verb+HEAD^1+ upravo onaj $commit$ na kojeg želite vratiti vaš $branch$.

\tocSection{Ne znamo gdje smo $commit$ali}

Napravili smo $commit$, prebacili se na neku drugu granu i malo se izgubili tako da sad više ne znamo gdje su te izmjene završile.

Jednu stvar koju možemo napraviti je pokrenuti \verb+gitk --all+ i pogledati možemo li naći taj $commit$ u nekoj od postojećih grana.
Ukoliko ga nađemo -- možemo ga $cherry-pick$ati u našu granu i revertati u grani u kojoj je greškom završio.

No, ima jedan poseban slučaj na kojeg treba pripaziti.
Ukoliko smo se $checkout$ali na neku $remote$ granu (npr. \verb+origin/master+) git nam neće javiti grešku ukoliko tamo i $commit$amo iako takve grane nisu zamišljene da na njima radimo, nego samo da preuzimamo izmjene iz njih u naše lokalne grane.

Na sreću, novije verzije gita će vas upozoriti kad se s takve grane želite vratiti na neku postojeću lokalnu i odmah vam sugerira što da učinite.
Konkretno on vam predlaže da taj $commit$ sačuvate kao novu granu koju ćete napraviti iz trenutnog stanja:

\input{git_output/git_checkout_iz_origin_master}

No, ako ste zanemarili tu poruku (ili koristite IDE koji vam neće dati tu istu poruku) prisjetite se naredbe $reflog$.
S njome možete naći SHA1 "izgubljenog $commit$a" i napraviti \verb+cherry-pick+ u tekuću granu ili novi branch.
